
\newpage

\subsection{Caracterização de MacLane}

%\subsection{Caracterização de Maclane}(1937)


Dado um grafo~\(G = (V,E)\), um \defi{ciclo} de~\G\ é um subgrafo de~\G\ cujos vértices possuem todos grau par. Seja~\(\mathcal{E}_G\) o conjunto dos subconjuntos de~\(E\).
O par~\((\mathcal{E}_G,\triangle)\) é um espaço vetorial sobre~\(GF_2 = \{0,1\}\), 
onde a operação~\(\triangle\) é a \emph{diferença simétrica}, definida por
	\[
		F_1 \triangle F_2 = (F_1\setminus F_2)\cup (F_2\setminus F_1).
	\]
Assim, podemos ver um subconjunto de arestas~\(F\) de~\(E\) como seu vetor característico~\(\chi^F \in \{0,1\}^m\),
onde~\(\chi^F_i = 1\) se e somente se~\(e_i \in F\).

O subespaço~\((\mathcal{C}_G,\triangle)\) de~\((\mathcal{E}_G,\triangle)\) gerado pelos \emph{circuitos}
de~\(G\) é dito o \defi{espaço dos ciclos} de~\(G\).
%DONE ciclo foi definido?
Afirmamos que se~\(G\) é conexo, então a dimensão de~\(\mathcal{C}_G\) é~\(\dim(\mathcal{C}_G) = m-n+1\).
Para observar isso, fixe uma árvore geradora~\(T\) de~\(G\).
Para cada~\(e \in E\setminus E(T)\) seja~\(C_e\) o circuito fundamental de~\(e\) com respeito a~\(T\).
O conjunto~\(\mathcal{B} = \{C_e \, | \, e \in E\setminus E(T)\}\) dos circuitos fundamentais com respeito a~\(T\) é independente,
isto é, se~\(C\) é o circuito fundamental de~\(e\) com respeito a~\(T\), então~\(C\) é o único destes circuitos
fundamentais que contém~\(e\) e, portanto, não pode ser gerado pelos demais circuitos em~\(\mathcal{B}\).
Vamos provar que~\(\mathcal{B}\) é uma base de~\(\mathcal{C}_G\).

\begin{lema}
	Se~\(T\) é uma árvore geradora de~\(G\) e~\(C_e\) é o circuito 
	fundamental de~\(e\) com respeito a~\(T\), para cada~\(e\notin E(G)\setminus E(T)\),
	então~\(\mathcal{B} = \{C_e \,:\, e \in E\setminus E(T)\}\) é uma base de~\(\mathcal{C}_G\).
\end{lema}

\begin{prova}
	Já vimos que os elementos de~\(\mathcal{B}\) são linearmente independentes.
	Vamos provar que os elementos de~\(\mathcal{B}\) podem gerar qualquer ciclo~\(H\).
	Suponha que~\(E(H) = \{e_1,\ldots,e_j, e_{j+1},\ldots, e_k\}\) e
	suponha que~\(e_1,\ldots,e_j \in E(T), e_{j+1},\ldots,e_k \notin E(T)\).
	
	Seja~\(F= C_{e_{j+1}} \triangle C_{e_{j+1}} \triangle \cdots \triangle C_{e_{k}}\).
	O subgrafo~\(F\subseteq G\) é um ciclo e
	\(H\triangle F\) é um ciclo tal que~\(E(H\triangle F) \subseteq E(T)\).
	Mas~\(T\) é uma árvore.
	Logo, temos que~\(H\triangle F = \emptyset\).
	Isto é,~\(H = F\).
	Portanto,~\(H\) pode ser gerado por~\(\mathcal{B}\).
\end{prova}

	Uma base~\(\mathcal{B}\) de~\(\mathcal{C}_G\) é dita uma \defi{\(2\)-base} de~\(G\) se cada aresta de~\(G\)
	pertence a no máximo~\(2\) elementos de~\(\mathcal{B}\).
	%
	Se~\(G\) é planar, então~\(G\) tem uma~\(2\)-base.
	Basta considerar uma imersão plana de~\(G\) e tomar os circuitos faciais dessa imersão,
	excluindo a face externa.
	Note que, pela fórmula de Euler, há precisamente~\(m-n+1\) tais circuitos.
	
	Iremos mostrar que se~\(G\) não é planar, então~\(G\) não tem uma~\(2\)-base.
	%DONE será que é necessário fazer a referência do teorema de Kuratowski sempre?
	O teorema de Kuratowski~\ref{teo:Kuratowski} garante que se~\(G\) não é planar, 
	então~\(G\) contém uma subdivisão de~\(K_5\) ou de~\(K_{3,3}\).
	O seguinte lema nos reduz a prova para o caso onde~\(G\) é uma subdivisão de~\(K_5\) ou de~\( K_{3,3}\).

%DONE o lema a seguir pede que o grafo seja 2-conexo: "seja G um grafo 2-conexo e seja f uma aresta de G. Se G tem uma 2-base, então G-f tem uma 2-base." - Para se ter uma 2-base não é necessário que se seja 2-conexo. Neste caso, podemos botar um "caso 0", onde f é uma ponte a 2-base de G é uma 2-base de G-f. Isso precisa ser discutido, mas, de fato, basta provar o teorema para o caso 2-conexo.
\begin{lema}\label{lem:2baseremocaoaresta}
	Seja~\(G\) um grafo e seja~\(f\) uma aresta de~\(G\).
	Se~\(G\) tem uma~\(2\)-base, então~\(G-f\) tem uma~\(2\)-base.
\end{lema}

\begin{prova}
	Seja~\(\mathcal{B}\) uma~\(2\)-base de~\(G\).

  Se~\(f\) for uma ponte de~\(G\), então trivialmente~\(\mathcal{B}\)
  é uma~\(2\)-base de~\(G-f\).

	Caso contrário~\(f\) está contida em um ou dois circuitos
  de~\(\mathcal{B}\). Se~\(f\) está contida em apenas um
  circuito~\(C_f\) de~\(\mathcal{B}\),
  então~\(\mathcal{B}\setminus\{C_f\}\) é uma~\(2\)-base de~\(G-f\).
	
	Caso contrário, seja~\(\mathcal{B} = \{C_1,\ldots,C_k\}\) e suponha
  que~\(f \in C_1, f \in C_2\).  Seja~\(C' = C_1\triangle C_2\) e
  tome~\(\mathcal{B}' = \mathcal{B} \setminus \{C_1,C_2\} \cup
  \{C'\}\) e observe que esse conjunto é linearmente independente.
  Também sabemos que~\(|\mathcal{B}'| = |\mathcal{B}|-1\) e,
  portanto,~\(\mathcal{B}'\) é uma base de~\(G-f\).
\end{prova}

\begin{exercicio}
	Em que momento na demonstração acima foi usado a hipótese de que~\(G\) é um grafo~\(2\)-aresta-conexo?
\end{exercicio}

\begin{lema}
	\(K_5\) não tem uma~\(2\)-base.
\end{lema}

\begin{prova}
	Suponha que~\(K_5\) tenha uma~\(2\)-base~\(\mathcal{B}\).
	Então~\(|\mathcal{B}| = 10 - 5 + 1 = 6\).	
	Suponha que~\(\mathcal{B} = \{C_1,C_2,\ldots,C_6\}\).
	Temos para todo~\(i = 1,\ldots, 6\) que~\(|C_i| \geq 3\).
	Logo,~\(\sum_{i=1}^6 |C_i| \geq 18\).
	Como~\(\mathcal{B}\) é uma~\(2\)-base,
	então pelo menos~\(8\) arestas pertencem a~\(2\) circuitos.
	Seja~\(C = C_1\triangle C_2 \cdots \triangle C_6\).
	Então~\(C\) tem no máximo~\(2\) arestas,
	uma contradição.
\end{prova}

\begin{corolario}
	Se~\(G\) é uma subdivisão de~\(K_5\)
	então~\(G\) não tem uma~\(2\)-base.
\end{corolario}

%DONE deixei como exercício "prove que K_{3,3} não tem uma 2-base" e "Se G é uma subdivisão de K_{3,3} então G não tem uma 2-base" - Já foi provado para o K_5 e a demonstração é análoga.
\begin{exercicio}
	Prove que se~\(G\) é uma subdivisão de~\(K_{3,3}\) então~\(G\) não tem uma~\(2\)-base.
\end{exercicio}

%DONE Tirar a citação daqui, mas deixar na bibliografia
\begin{corolario}[Teorema de MacLane, 1937]~\nocite{MacLane37}
	Um grafo é planar se e somente tem uma~\(2\)-base.
\end{corolario}

\begin{prova}
Já vimos que se~\G\ é planar, então~\G tem uma \(2\)-base, então basta
provar a recíproca.

Seja então~\G\ um grafo que possui uma~\(2\)-base e vamos provar
que~\G\ é planar. Podemos assumir, sem perda de generalidade,
que~\G\ é~\(2\)-conexo. O lema~\ref{lem:2baseremocaoaresta} nos diz
então que todo subgrafo~\(2\)-aresta-conexo de~\G\ possui
uma~\(2\)-base. Portanto, como todo~$TK_{3,3}$ e todo~$TK_5$
é~\(2\)-aresta-conexo, então~\G\ não possui~\(K_{3,3}\) nem~\(K_5\)
como menores. Portanto pelo Teorema
de~Kuratowski~\ref{teo:Kuratowski},~\G\ é planar.
\end{prova}

%\begin{lema}
%	\(K_{3,3}\) não tem uma~\(2\)-base.
%\end{lema}
%
%\begin{prova}
%	Suponha que~\(K_{3,3}\) tem uma~\(2\)-base.
%	Como~\(K_{3,3}\) tem~\(9\) arestas e~\(6\) vértices, temos~\(m-n+1 = 9-6+1 = 4\).
%	Uma vez que~\(K_{3,3}\) é bipartido, cada circuito desses tem pelo menos~\(4\) arestas.
%	Logo,~\(\sum_{i=1}^4 |C_i| \geq 16\)
%	Assim, pelo menos~\(7\) arestas estão em~\(2\) circuitos.	
%	Concluímos a prova analogamente ao caso do~\(K_5\).
%\end{prova}

%\begin{corolario}
%	Se~\(G\) é uma subdivisão de~\(K_{3,3}\) então 
%	\(G\) não tem uma~\(2\)-base.
%\end{corolario}


%Logo, a dimensão de~\(\mathcal{C}_G\) é~\(\dim(\mathcal{C}_G) = m -n +1\).



%\begin{definicao}
%	\textbf{digressão}
%	\(G = (V,E)\),~\(\mathcal{E}_G = \) conjunto de todos os subconjuntos de~\(E\).
%	
%	\((\mathcal{E}_G,\triangle)\) é um espaço vetorial sobre~\(GF_2 = \{0,1\}\).
%	Espaço das arestas / ou dos subgrafos de~\(G\).
%	\[
%		E \triangle F = (E\setminus F)\cup (F\setminus E)
%	\]
%	
%	\(F \subseteq E \rightarrow \chi^F \in \{0,1\}^m\)
%	
%	\((\mathcal{C}_G,\triangle) = \) subespaço de~\((\mathcal{E}_G,\triangle)\) gerado pelos
%	\emph{circuitos} de~\(G\)
%	Os elementos são \emph{ciclos} (subgrafos onde todos os vértices têm grau par).
%	
%	\(\dim(\mathcal{C}_G) = \)
%	
%	Fixe uma árvore geradora~\(T\) 
%	
%	Para todo~\(e \in E\setminus E(T) \rightarrow C_e = \) circuito fundamental de~\(e\) com respeito a~\(T\).
%	
%	\(\{C_e \, |\, e \in E\setminus E(T)\}\) é uma base de~\(\mathcal{C}_G\).
%\end{definicao}

%% Local Variables:
%% mode: latex
%% coding: utf-8
%% fill-column: 70
%% tab-width: 2
%% End:
